觀塘裝44支智慧燈柱 配合5G網絡免費WiFi

【星島日報報道】政府近年力推智慧城市，計畫今年內率先在觀塘區推出「多功能智慧燈柱」試驗計畫，首階段更換約二十四支位於常悅道，以及二十支位於市區重建局觀塘市中心項目附近的燈柱成為智慧燈柱。當局預期，智慧燈柱同時可配合第五代流動通訊（5G）網絡的發展，讓流動網絡營辦商安裝有關較高密度的小型基站，亦可用以提供免費Wi-Fi服務，方便市民和遊客日後使用。

二〇一七年的《施政報告》提出推展三項智慧城市重要基礎建設，包括安裝附設智能裝置的「多功能智慧燈柱」，於中環/金鐘、銅鑼灣/灣仔、尖沙嘴及觀塘/啟德發展區等四個市區地點，協助相關部門收集各類實時城市數據，加強城市和交通管理。觀塘區議會最新文件顯示，政府資訊科技總監辦公室與路政署已成立跨部門專責小組推出試驗計畫，並聯同多個相關部門制定智慧燈柱的主要功能和應用及安裝地點。

由於試驗計畫的地點大部分位於已高度發展的地區，當局預計施工會面對不同的工程及交通管理問題，因此試驗計畫將分階段進行。經過技術可行性評估，當局建議試驗計畫首階段會更換約二十四支位於常悅道及二十支位於市建局觀塘市中心項目附近的燈柱成為智慧燈柱，相關安裝工程預期於明年完成。

至於下一階段，則會在觀塘區再安裝約五十支智慧燈柱，有關地點包括康寧道、大業街、駿業街、勵業街及 觀塘道/開源道；試驗計畫之下約四百支智慧燈柱，預計於二〇二一/二二年度完成安裝工程。

當局指出，配備感應器的智慧燈柱，可以在地區層面收集各類型城市數據，推動政府部門和公私營機構應用大數據分析，例如可收集實時交通數據、監察交通情況、收集地區層面的氣象和相關數據、監察非法傾倒，以及燈柱位置定位服務。智慧燈柱同時可配合第五代流動通訊（5G）網絡的發展，讓流動網絡營辦商安裝有關較高密度的小型基站，亦可用以提供免費Wi-Fi服務，方便市民和遊客使用。

當局計畫日後在「資料一線通」網站免費發放智慧燈柱所收集的城市數據，讓市民亦可運用這些數據，開發更多創新應用。當局強調，在設計智慧燈柱時，會確保系統符合資訊保安以及保障私隱的規定和標準。

屌那星
一見到觀塘就覺得有瑞和街份

全面監控香港市民
遲d換埋張身份證

做大事放大針

有乜用

2G 3G果時上網貴 加埋limited plan 就話
而家有乜用 我無限 仲要4G

一般5GB都夠用

呢個全城wifi 七八年前講到而家仲拎黎 有冇咁鳩廢

好撚似大陸評分咁

華為5G?

遲D?
宜家都換緊啦

重點好有問題。智慧燈柱歐盟早就有國家做緊。智慧燈柱個種5V大數據處理能力係智慧城市基本。

吊你

wiki wong十年前話想做嗰時就死推爛推唔俾人做
依加.....創科局喎

監察非法傾倒
即係垃圾徵費之後唔駛諗偷偷地丟落街

咪屈

按付款當日價格計算，「多功能智慧燈柱」項目的預算
開支約為 2 億 7,200 萬元。試驗計劃每年的營運開支約為
3,200 萬元。

2億7,200萬元 400支
每支68萬

以下是今日（四月二十五日）在立法會會議上區諾軒議員的提問和創新及科技局局長楊偉雄的書面答覆：

問題：

據報，香港科技園公司（科技園公司）於本年初在香港科學園（科學園）內設置了八支由五間夥伴公司研發的多功能智能燈柱（智能燈柱）。每支智能燈柱具備多項功能，例如進行閉路電視監測、提供發光二極管照明、進行人流及車流偵測、提供電動車快速充電及收集氣象數據。智能燈柱收集所得的多項實時數據會分享到科學園的數據工作室。就此，政府可否告知本會：

（一）是否知悉上述五間夥伴公司的名稱，並按下表列出它們透過智能燈柱收集數據的詳情；

（二）是否知悉，該等夥伴公司及科技園公司會否向政府提供從智能燈柱收集所得的數據供其使用，包括讓政府透過資料一線通網站公布；

（三）是否知悉，該等夥伴公司及科技園公司會否藉智能燈柱收集可識辨個人身分的數據；如會，它們
（i）如何確保有關數據的收集、使用及處理符合《個人資料（私隱）條例》（第486章）所訂的保障資料原則；
（ii）會否定期檢討有關安排；如會，詳情為何；如否，原因為何；及
（iii）會否向政府提供該等數據供其使用（包括移轉予第三者）；如會，它們如何確保資料當事人獲告知有關安排；及

（四）鑑於行政長官在去年十月發表的《施政報告》中表示，政府會推展三個發展香港為智慧城市的基礎建設項目，包括（i）為所有香港居民提供數碼個人身分、（ii）在選定的市區地點進行多功能智慧燈柱試驗計劃，以及（iii）革新電子政府系統的開發技術及設立大數據分析平台，政府在推展該等項目時會否參考科技園公司的相關經驗；如會，詳情為何；如否，原因為何？

答覆：

主席：

為配合智慧城市發展，以及促進不同智慧城市方案的研發、測試、驗證及應用，香港科技園公司（科技園公司）在香港科學園（科學園）設置八支多功能智能燈柱，應用五間園區公司的技術，收集園區內的路面情況及天氣等實時數據，部分智能燈柱更備有電動車充電功能。

就問題的各部分，現回覆如下：

（一）上述五間公司的名稱和經智能燈柱收集的數據載於附表。

（二）智能燈柱收集所得的數據會由科學園的數據工作室集中處理及整合，供測試用途，並不會在政府的資料一線通網站發放。

（三）目前，設置在科學園的智能燈柱主要收集有關外在環境的數據，例如天氣、空氣質素和交通情況。智能燈柱所收集的影像用於實時觀看路面狀況或驗證有關技術運作，並不會收集與辨認個人身分有關的資料，而相關影像亦不會被儲存。

（四）政府資訊科技總監辦公室（資科辦）在本年三月向立法會資訊科技及廣播事務委員會匯報有關三項智慧城市重要基礎建設的建議，包括數碼個人身分和多功能智慧燈柱試驗計劃。資科辦亦就數碼個人身分項目發出公開徵求資訊，邀請有關業界及專業團體就技術方案及不同電子服務應用提交資料。若獲財務委員會通過撥款，資科辦計劃在二○一八年下半年進行招標，以期新系統可於二○二○年年中投入運作。至於多功能智慧燈柱試驗計劃，資科辦將於首階段先在九龍東安裝約50支智慧燈柱，預期二○一九年年中之前陸續啟用。推行這些項目時，資科辦會參考各項相關技術的應用例子，以及政府和其他機構推行的試驗／先導項目的經驗和成效。

我哋話你聽OK就得㗎喇

香港科學園
百家麗亞太有限公司
英飛凌科技香港有限公司
啟榮電子軟件開發有限公司
西門子有限公司
裕利達科技環球有限公司

「經大數據分析後，有助調節交通燈號，讓車輛先駛過，還是讓行人橫過馬路。」

潘大偉又指，雷達不受天氣和光線影響，較照相機、超聲波或紅外線可靠，也沒有鏡頭，不會構成私隱問題。

他指，該燈柱更可提供智能泊車功能，偵測周邊空置泊車位，若配合手機軟件，向駕駛人士發放信息，便可減少路面等候泊車位的車輛數目，改善交通。

掌握數據 利民出行
由另一間德國科技公司在科學園設置的智慧燈柱，則能探測空氣質素和收集氣象數據，提醒公眾戶外環境的變化。

該公司行政總裁鍾漢明指，燈柱的感應器收集空氣質量、氣溫、氣壓、濕度等數據後，會送上雲端作全面分析。

「我們能掌握大街小巷的空氣質素，公眾可利用這些資訊計劃路程。」

鍾漢明又指，智慧燈柱數目會較空氣質素監測站多，探測空氣質量所得數據更為全面。

watchdogs

因為條友間公司無拎permit就隨街種pole (好似係)